<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Posts on My New Hugo Site</title>
        <link>https://ovideros.github.io/post/</link>
        <description>Recent content in Posts on My New Hugo Site</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Tue, 09 Jul 2024 17:02:35 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ovideros.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>线性代数基本概念</title>
        <link>https://ovideros.github.io/post/first/</link>
        <pubDate>Tue, 09 Jul 2024 17:02:35 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://ovideros.github.io/post/first/</guid>
        <description>&lt;h1 id=&#34;基本&#34;&gt;基本
&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;向量&#34;&gt;向量
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;向量是线性代数中最基本的概念。一个向量在不同人的眼中，可以有许多种理解。对于物理学家，向量就是既有大小又有方向的量，不在乎起点；对于计算机科学家，向量就是一个数列，储存着一定顺序的数字。对于数学家，向量可以更加抽象，&lt;strong&gt;只要满足“线性”性质，就可以是向量。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;向量的线性性质&#34;&gt;向量的线性性质
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;对于向量来说，&lt;strong&gt;拥有以下两种运算，便具有线性&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;数乘。向量整体乘以 $k$，就是每个分量都乘以 $k$。乘了数之后，该向量仍然具有意义。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;相加。两个向量相加，就是每个分量分别相加。新的向量具有意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;最基本的集合含义表示从原点开始，指向坐标系中某一点的向量。该向量可以数乘 $k$，代表该向量在经过原点的一条直线上运动。两个向量相加，符合平行四边形法则，且可以先沿着 $x$ 轴移动一段距离，再沿着 $y$ 轴移动一段距离，符合定义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这个角度上来说，物体的位移、速度，显然可以加倍，也可以相加，所以是向量。电路当中的多个支路电流组成向量，可以数乘——代表状态翻倍；也可以相加，代表电路在不同激励下的相应。类似地，化学方程组中元素的个数，也可以看做向量。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;线性组合&#34;&gt;线性组合
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“线性代数”中，“线性”显然是一个重要的因素。&lt;strong&gt;线性组合的概念，也与向量的线性性质关系紧密&lt;/strong&gt;。已知有两个向量 $\vec{x}$ 和 $\vec{y}$，此时，
$$
a\vec{x}+b\vec{y}
$$ 就是两个向量的线性组合，其中 $a$ 与 $b$ 为任意实数。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;张成的空间&#34;&gt;张成的空间
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;拥有了 $n$ 个向量之后，便可以考虑这 $n$ 个向量之间的线性组合。随意变化每个向量前面的系数，就可以得到一大堆向量。为了方便想象，默认这些向量的起点都是原点，可以用向量终点来表示向量。此时，&lt;strong&gt;组成的所有向量，可以看成一个空间，也成为由 $n$ 个向量张成的线性空间&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如，对于零向量，张成的空间就是原点。对于一个非零向量，张成的空间是过原点的一条直线。对于两个不共线的向量，张成的空间就是一个过原点的平面。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;线性相关与基底&#34;&gt;线性相关与基底
&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;线性相关&#34;&gt;线性相关
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;理解了张成的空间后，便可以考虑一些独特的情况。例如，明明有两个二维向量，但是它们共线，于是最终张成的空间只是一条直线。这时候，可以认为有一个向量是多余的，因为一条直线最少只需要一个向量就可以张成。该多余的向量也可以由另一个向量线性组合得出，因为都在同一个直线上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接着，考虑三维中的情况。如果有三个共平面的向量，那么只能张成一个过原点的平面。此时，任意一个向量显然可以通过另外两个向量线性表示，因为该向量处在另外两个向量张成的空间上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更一般地，&lt;strong&gt;只要存在某一个向量可以被其他向量线性组合得出，那么这些向量就是线性相关的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;线性无关&#34;&gt;线性无关
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;显然，线性无关是线性相关的对立面。如果每一个向量都不能被其他向量线性组合得出，那么，这些向量就是线性无关的。更严谨地说，就是不存在一组&lt;strong&gt;不全为 0&lt;/strong&gt;的 $k_1,k_2,\ldots,k_n$，使得
$$
k_1\vec{x_1}+k_2\vec{x_2}+\ldots+k_n\vec{x_n}=0
$$
这里，之所以要强调不全为 0，就是因为如果系数全为 0，显然等式恒成立。因此要排除这种情况。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;基底&#34;&gt;基底
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;对于一个线性空间，总可以用一些向量张成。此时，如果这些向量线性相关，那么可以去掉一个向量；如果还线性相关，可以继续删去向量，&lt;strong&gt;直到这些向量是线性无关的&lt;/strong&gt;。此时，我们便找到了张成这个空间所需的最少向量，&lt;strong&gt;这些向量可以成为该空间的基底，这些向量的个数就是空间的维数&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;线性变换与矩阵&#34;&gt;线性变换与矩阵
&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;线性变换&#34;&gt;线性变换
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;线性变换，又可以叫线性映射，可以看成一个函数。它的输入是一个向量，输出也是一个向量。那么，区别于其他函数，线性变换有什么特点呢？答案也是&lt;strong&gt;线性&lt;/strong&gt;：
$$
f(k\vec{x})=kf(\vec{x})
$$
$$
f(\vec{x}+\vec{y})=f(\vec{x})+f(\vec{y})
$$
先来考虑一些几何直观。经过线性变换之后，某个向量如果是其他向量的线性组合，那么，变换后的该向量也是变换后其他向量的线性组合，系数不变。以二维平面为例，可以理解为&lt;strong&gt;变换后坐标网格仍然平型分布且等距，原点不动&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;线性变换在理工科中普遍存在，拥有广泛的应用空间。例如，对于鸡兔同笼问题，将数头数脚的过程看成变换，输入看成鸡和兔数量组成的向量，输出看成头和脚数量组成的向量。如果输入的动物数量翻倍，显然头和脚的数量也翻倍。对于两个笼子，可以分别根据鸡兔数量算出头和脚，再相加；也可以看成一个笼子，直接数出鸡兔的数量，得到头和脚的数量。因此，该变换满足线性性质。所以，是一个线性变换。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样，对于化学方程式配平，将输入看成各个化学物质前的系数，输出为元素左边总量减去右边总量。根据元素守恒，输出应该是零向量。显然，将输入翻倍，也就是把化学方程式两边乘以一个系数，仍然成立。将两个化学方程式相加，也就是对应系数相加后，输出可以是分别作用的相加，也可以看成一个式子的结果。因此，该变换满足线性性质。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;矩阵&#34;&gt;矩阵
&lt;/h2&gt;</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
